\chapter{Fotones}

\section{Sección eficaz y coeficiente de atenuación}

\section{Efecto Fotoeléctrico}

\section{Efecto Compton}

El efecto Compton se define como la dispersión inelástica de un fotón con un electrón.

\subsection{Diferencia de longitud de onda}

Una de las característiccas que definen el efecto Compton es que el fotón, tras la colisión, sale con una longitud de onda mayor que la incidente, con una diferencia dependiente únicamente del ángulo de salida del electrón $\theta$, tal que 

\begin{equation}
    \Delta \lambda = \lambda' - \lambda = \lambda_C (1-\cos \theta) \qquad \lambda_C = \frac{h}{m_ec}  \qquad \lambda_C = 2.43 \ \unit{fm}
\end{equation}
siendo $\lambda_C$ la \textbf{longitud de onda Compton}. Esta fórmula se deduce directamente de la conservación del cuadrimomento $p^\mu$ en la colsión, tal que si ($c=1$, para el cálculo luego para recuperar la expresión lo haremos mediante las unidades):

\begin{equation}
    p_{i,\gamma}^\mu = \pqty{h \nu, \pn_i } \qquad 
    p_{i,e}^\mu = \pqty{m_e, 0} \qquad 
    p_{f,\gamma}^\mu = \pqty{h \nu, \pn_f } \qquad 
    p_{f,e}^\mu = \pqty{E_e, \qn_f }
\end{equation}
tenemos que se verifica la triple igualdad

\begin{eqnarray}
    h \nu + m_e = E_k + m_e + h \nu' \\
    \frac{h}{\lambda}= \frac{h}{\lambda'}\cos \theta + q_f \cos \phi  \\
    0 = \frac{h}{\lambda'} \sin \theta + q_f \sin \phi
\end{eqnarray}
Mandando todos los términos a la izquierda de las ecuaciones del momento, y elevando al cuadrado obtenemos: 
\begin{eqnarray}
    \pqty{\frac{h}{\lambda}- \frac{h}{\lambda'}\cos \theta}^2= \pqty{q_f \cos \phi}^2  \\
    \pqty{\frac{h}{\lambda'} \sin \theta}^2 = \pqty{q_f \sin \phi}^2
\end{eqnarray}
tal que al sumarse: 
\begin{equation}
    \pqty{\frac{h}{\lambda}- \frac{h}{\lambda'}\cos \theta}^2+ \pqty{\frac{h}{\lambda'} \sin \theta}^2 = (q_f)^2
\end{equation}
tal que se reduce a: 

\begin{equation}
    \pqty{\frac{h}{\lambda}}^2 + \pqty{\frac{h}{\lambda'}}^2 
    - 2 \frac{h^2}{\lambda \lambda'} \cos \theta = (q_f)^2
\end{equation}
y luego: 

\begin{equation}
    \lambda'^2 + \lambda^2 - 2 \lambda\lambda' \cos \theta = \lambda^2 \lambda'^2 \pqty{\frac{q_f}{h}}^2
\end{equation}
y la energía: 

\begin{equation}
    h \nu + m_e = E_k + m_e + h \nu' \Rightarrow  h(\lambda'-\lambda) =\lambda \lambda' E_k \Rightarrow \frac{h(\lambda'-\lambda)}{\lambda \lambda'} + m_e = E_{tot}
\end{equation}
\begin{equation}
    q_f^2 = \pqty{\frac{h(\lambda'-\lambda)}{\lambda \lambda'} + m_e }^2 - m_e^2 
\end{equation}
Ahora, al sustituir: 

\begin{equation}
    \lambda'^2 + \lambda^2 - 2 \lambda\lambda' \cos \theta = \frac{\lambda^2 \lambda'^2}{h^2} \bqty{\pqty{\frac{h(\lambda'-\lambda)}{\lambda \lambda'} + m_e }^2 - m_e^2 }
\end{equation}
Ahora: 

\begin{equation}
    \lambda'^2 + \lambda^2 - 2 \lambda \lambda' \cos \theta = (\lambda'- \lambda)^2 + \frac{2 m_e}{h}  \lambda \lambda' (\lambda'-\lambda)
\end{equation}
De lo que se deduce directamente: 

\begin{equation}
    2\lambda \lambda' (1-\cos \theta) = \frac{2 m_e}{h}  \lambda \lambda' (\lambda'-\lambda)
\end{equation}
Finalmente obteniendo 

\begin{equation}
     (\lambda'-\lambda)= \frac{h}{m_e}(1-\cos \theta) 
\end{equation}
y finalmente deshaciendo el $c=1$ tenemos 

\begin{equation}
    \Delta \lambda = \lambda'-\lambda = \frac{h}{cm_e}(1-\cos \theta) 
\end{equation}

\subsection{Energía media del electrón}

La fracción de energía transferida al electrón $\bar{f}_C$ es: 

\begin{equation} \scriptsize
\bar{f}_C(\varepsilon) =
\frac{
\left\{
\dfrac{2(1+\varepsilon)^2}{\varepsilon^2(1+2\varepsilon)}
- \dfrac{1+3\varepsilon}{(1+2\varepsilon)^2}
- \dfrac{(1+\varepsilon)(2\varepsilon^2 - 2\varepsilon - 1)}{\varepsilon^2(1+2\varepsilon)^2}
- \dfrac{4\varepsilon^2}{3(1+2\varepsilon)^3}
- \left[\dfrac{1+\varepsilon}{\varepsilon^3} - \dfrac{1}{2\varepsilon} + \dfrac{1}{2\varepsilon^3}\right] \log(1+2\varepsilon)
\right\}
}{
\left\{
\dfrac{1+\varepsilon}{\varepsilon^2} \left[\dfrac{2(1+\varepsilon)}{1+2\varepsilon} - \dfrac{\log(1+2\varepsilon)}{\varepsilon}\right]
+ \dfrac{\log(1+2\varepsilon)}{2\varepsilon}
- \dfrac{1+3\varepsilon}{(1+2\varepsilon)^2}
\right\}
}
\end{equation}
Siendo, en el límite ultrarrelativista $\varepsilon\gg 1$


\begin{equation} 
\bar{f}_C(\varepsilon) = \frac{\log (2\varepsilon)-0.82}{\log(2\varepsilon)+0.5}
\end{equation}

\section{Producción de pares en el campo núcleo}

\begin{equation}
    \overline{E}_{k}^{NPP} = \frac{h \nu - 2 m_e c^2}{2} 
\end{equation}
\begin{equation}
    \overline{E}_{k}^{TP}= \frac{h \nu - 4 m_e c^2}{3} 
\end{equation}

\section{Producción de pares en el campo de electrón}

\section{Dispersión Rayleigh}

\section{Coeficiente de atenuación total: comparación de los processos}

El coeficiente de atenuación lineal $\mu$ total se define como la suma de los diferentes coeicientes de atenuación: 

\begin{equation}
    \mu = \tau_K + \sigma_{KN} + \sigma_R + \kappa 
\end{equation}
siendo $\tau_K$ el efecto fotoeléctrico, $\sigma_{KN}$ el efecto Compton (Klein-Nishina), $\sigma_R$ Rayleigh y $\kappa$ producción de pares. 
